\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}
\chapter{Discusión de resultados.}

En éste capítulo se exponen los resultados de resolver la ecuación
de Riccati de tiempo discreto de forma numérica a través del software
Octave, la matriz de ganancias K se instala en el prototípo RAP para
obtener resultados reales de la planta, y realizar una comparación
con los resultados simulados.

\section{Comparación de controladores.}

Todos los controladores fueron instalados através del sistema de comunicación
utilizando el script del anexo \ref{anexo:pythonScripts} escrito en python versión 3,
solicitando al muestreador 1500 capturas, equivalente a 15 segundos de operación.

\subsection{Controlador LQR de tiempo continuo.}

Se aplicó un factor de reducción de 0.023 unidades, la matriz instalada es:
$$
	K = [-0.023000\ -1.938630\ -0.035990\ -0.359952]
$$

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrCT}
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrCTAlpha}
	\caption{Variables de estado muestreadas en tiempo real desde el sistema de comunicación del RAP (sistema sin discretización).
	A la izquierda se encuentra la inclinación del robot en radiantes. A la derecha, la posición angular de la rueda virtual,
	también medida en radianes.}
	\label{fig:RTLQRCT}
\end{figure}

\subsection{Controlador LQR del sistema discretizado por el método zoh.}

Se aplicó un factor de reducción de 0.0245 unidades, la matriz instalada es:

$$
	K = [-0.021597\ -1.874455\ -0.034244\ -0.347666]
$$

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrZOH}
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrZOHAlpha}
	\caption{Variables de estado muestreadas en tiempo real desde el sistema de comunicación del RAP (discretización zoh).
	A la izquierda se encuentra la inclinación del robot en radiantes. A la derecha, la posición angular de la rueda virtual,
	también medida en radianes.}
	\label{fig:RTLQRzoh}
\end{figure}

\subsection{Controlador LQR del sistema discretizado por el método bilineal.}

Se aplicó un factor de reducción de 0.25 unidades, la matriz instalada es:

$$
	K = [-0.022051\ -1.904296\ -0.034785\ -0.353189]
$$

\subsection{Variables de estado en tiempo real.}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrBilin}
	\includegraphics[scale=0.4]{./00-Resources/02-Figures/c6-lqrBilinAlpha}
	\caption{Variables de estado muestreadas en tiempo real desde el sistema de comunicación del RAP (discretización bilineal).
	A la izquierda se encuentra la inclinación del robot en radiantes. A la derecha, la posición angular de la rueda virtual,
	también medida en radianes.}
	\label{fig:RTLQRBilin}
\end{figure}

\section{Observaciones.}

Aunque cada método de discretización produjo una matriz de ganancias diferente, la implementación
de ésta, para todos los casos, requirió de un factor de reducción para evitar saturar la señal
de los actuadores, al final, éste factor, diferente para cada controlador, conllevó a una matriz
de ganancias $K$ muy similar. Ésto incluye al controlador de tiempo continuo.
Por otro lado, es verdad que las ganancias del controlador discretizado por el método de tustin
requirieron el factor de reducción menos significativo, es por esta razón que se prefirió
éste resultado. Sin embargo, la planta real muestra un comportamiento muy similar entre
controladores, incluyendo las ganancias obtenidas sin discretización.

Además, es interesante observar que la matriz de pesos $Q$ resultó diferente
únicamente para el caso del sistema discretizado por el método bilineal.

Es importante mencionar, que la planta fisica presenta un efecto de giro sobre el azimut,
cuando el RAP retorna al origen, esto se debe al controlador de lazo abierto implementado en cada motor,
pues a pesar comparten especificaciones, éstos presentan un desgaste y una respuesta
diferente a la señal de control, éste efecto añade un factor inercial extra
al modelo dinámico, convirtiendolo en un modelo con mayor grados de libertad,
cuyas restricciones lo convierten en un sistema no holonómico.

\section{Conclusión.}

En respuesta a la pregunta de investigación, el modelo dinámico del péndulo invertido
sobre ruedas diferenciales, reducido a un modelo discretizado, holonómico lineal e
invariante en el tiempo, resultó en una excelente aproximación a la dinámica del RAP,
y permitió la implementación de un controlador LQR de tiempo discreto que resultó
satisfactorio, pues es capaz de estabilizar las variables críticas del RAP, que son: el ángulo
de las ruedas $\alpha$ y su velocidad $\dot{\alpha}$, relacionadas con la posición del RAP,
así como el ángulo $\theta$ de inclinación del péndulo.

\section{Problemas abiertos.}

El modelo holonómico del robot RAP junto con su sistema de control estabilizante
mostraron buenos resultados para los objetivos del proyecto.
Sin embargo el control estabilizante no tiene una señal de referencia que permita
manipular las variables de estado del robot para moverlas fuera del orígen, sobre todo,
la de posición. Una importante actualización al proyecto debe ser añadir el control de velocidad
y considerar el ángulo de giro (el azimut del RAP), para lo cual, el modelo propuesto
no es suficiente, porque el giro del robot y el efecto de las llantas individuales
introducen nuevos fenómenos sobre la dinámica del sistema inercial,
además de ser un sistema no holonómico, ésto añade nuevos elementos de complejidad,
pero que son necesarios para extender la funcionalidad del RAP.

Con un control de velocidad y giro, será posible construir un sistema externo de navegación
a través del sistema de comunicación, añadiendo al prototipo RAP el módulo de inteligencia básica
o MIB, cuyo sistema robótico podría basarse en ROS ó ROS2. Junto con el control de
estado del sistema no holonómico embebido en el firmware, y el sistema de navegación sobre ROS/ROS2,
será posible construir rutinas de evasión de obstáculos y rutinas de servicios.

